\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Recuperação da Informação na Web e Redes Sociais}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Centro Universitário de Brasília -- UniCEUB}

\date{\today}
\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Componentes do sistema de IR}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.5\textwidth]{../imagens/ir-query}
		\label{fig:ir-query}
		\caption{Componentes de um sistema de Recuperação da Informação \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Componentes detalhados}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/ir-components}
		\label{fig:ir-components}
		\caption{Componentes em detalhes \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}


\section{Recuperação de Informações na Web}

\subsection{Histórico e Internet}

\begin{frame}
	\frametitle{História da ARPANET}
	\begin{center}
		\url{http://www.nsf.gov/news/special_reports/nsf-net/kleinrockvideopop.html}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Conceitos}
	\begin{itemize}
		\item O conceito de rede construído na ARPANET se baseava na ideia de \alert{múltiplas redes independentes};
		\item O sinal poderia vir do telefone, do satélite, do rádio ou de qualquer canal;
		\item Surgimento do conceito de \alert{rede de arquitetura aberta} \cite{leiner2009brief};
		\item Nenhum provedor de serviço seria \alert{dono da conexão}: deveria apenas fornecer uma camada de comunicação com as outras redes;
		\item Interconexão entre redes: \emph{Internetworking Architecture};
		\item A comunicação seria feita através de troca de pacotes.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Internet}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/arpanet}
		\label{fig:arpanet}
		\caption{Primeira expansão da Arpanet}
	\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Web}

\begin{frame}
	\frametitle{O problema}
	\begin{itemize}
		\item Perda de informação no CERN \cite{berners1989information}:
		\begin{itemize}
			\item A estrutura da organização é uma \alert{rede} (\emph{web}) cujas conexões \alert{evoluem} com o tempo;
			\item Ao chegar na organização, a única forma de obter informações sobre sua tarefa era \alert{falar} com alguém com mais conhecimento;
			\item Os projetos são pequenos e isolados, sendo difícil saber como uma mudança impacta outros projetos.
		\end{itemize}
		\item Sistema de informações conectadas;
		\item Dificuldade de modelos de organização da informação: árvores e palavras-chave, por exemplo.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Sistemas de informação conectados}
	\begin{itemize}
		\item O principal requisito para construir um sistema de informação conectado é prever o crescimento e a evolução da organização;
		\item Em alguns casos é difícil manter a hierarquia. Assim, é mais útil visualizar a informação como uma teia (\emph{web});
		\item O sistema deve ser capaz de encontrar a informação, mesmo que o usuário \alert{não saiba} o que está procurando.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{A solução}
	\begin{itemize}
		\item Sistema \alert{Enquire}: um documento contém ligações (\emph{links}) para outros documentos;
		\item Conceito de \alert{hot spots};
		\item \alert{Hypertext}: ``Human-readable information linked together in an unconstrained way.''
		\item Requisitos \cite{berners1989information}:
		\begin{itemize}
			\item Acesso remoto entre as \alert{redes};
			\item Heterogeneidade;
			\item Descentralização;
			\item Acesso a dados existentes;
			\item Links privados;
			\item Adição de gráficos;
			\item Análise de dados;
			\item Links ativos.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{A Web}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/internet-proposal}
		\label{fig:internet-proposal}
		\caption{Proposta para gerenciamento de informações sobre aceleradores e experimentos no CERN \cite{berners1989information}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{O que é a Web?}
	\begin{center}
		\url{https://www.youtube.com/watch?v=J8hzJxb0rpc}
	\end{center}
\end{frame}

\subsection{Protocolo HTTP}

\begin{frame}
	\frametitle{O que é HTTP}
	\begin{itemize}
		\item HTTP: \emph{Hypertext Transfer Protocol};
		\item Protocolo utilizado para transmitir dados através da \emph{World Wide Web};
		\item Na Web os dados transmitidos (arquivos, imagens, etc) são chamados de \alert{recursos};
		\item Web x Internet x redes TCP/IP;
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Conexão HTTP}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/http}
		\label{fig:http}
		\caption{Modelo \emph{request}/\emph{response} do HTTP \cite{http02}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Recursos}
	\begin{quote}
		Um recurso é qualquer pedaço de informação identificado por uma \alert{URL}. \cite{http}
	\end{quote}
	\begin{block}{URL -- Uniform Resource Location}
		\begin{center}
			protocol://hostname:port/path-and-file-name
		\end{center}
	\end{block}
	\begin{itemize}
		\item  A URL possui quatro partes:
		\begin{description}
			\item[1. Protocolo] Protocolo utilizado tanto por cliente quanto por servidor. Ex.: telnet, HTTP, etc.
			\item[2. Endereço] DNS do domínio ou endereço IP;
			\item[3. Porta] Porta que está escutando requisições dos clientes;
			\item[4. Caminho e arquivo] Nome e local do arquivo no diretório do servidor.
		\end{description}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Estrutura das transações HTTP}
	\begin{itemize}
		\item O protocolo HTTP utiliza o modelo client-servidor;
		\item Realiza um \alert{fluxo de operações} para transmissão das informações:
		\begin{enumerate}
			\item O cliente HTTP abre uma \alert{conexão} com o servidor HTTP;
			\item Depois envia uma \alert{requisição};
			\item o servidor retorna uma \alert{resposta}, normalmente contendo o \alert{recurso} solicitado;
			\item Após o envio da resposta o servidor \alert{fecha} a conexão.
		\end{enumerate}
		\item O protocolo HTTP é \emph{stateless}, ou seja, não guarda informação sobre as conexões realizadas e os dados enviados.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Formato do HTTP \cite{http}}
	\begin{block}{HTTP}
		<linha inicial, diferente para requisição e resposta> \\
		Header1: value1 \\
		Header2: value2 \\
		Header3: value3 \\
		\hfill \break
		<corpo da mensagem>		
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Requisição}
	\begin{block}{Linha inicial da requisição}
		\begin{center}
			GET /path/to/file/index.html HTTP/1.0
		\end{center}	
	\end{block}
	\begin{itemize}
		\item \alert{GET} representa o \alert{método} http;
		\item A parte iniciada com \emph{/path} é chamada de \alert{caminho} ou \alert{URI} -- \emph{Uniform Resource Identifier};
		\item A versão do protocolo HTTP é sempre representada no formato \alert{HTTP/x.x} onde x.x representa a versão do protocolo.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Resposta}
	\begin{block}{Linha inicial da resposta}
		\begin{center}
			HTTP/1.0 200 OK	
		\end{center}
	\end{block}
	\begin{itemize}
		\item A versão do HTTP deve estar no mesmo formato da requisição (HTTP/x.x);
		\item O \alert{código de status} é legível apenas por máquinas e representa uma resposta interpretável para a sua requisição;
		\item O texto após o código de status é para facilitar a visualização da resposta.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Outros componentes}
	\begin{itemize}
		\item Cabeçalhos (\emph{Header lines});
		\item Corpo da mensagem (\emph{Message body});
		\item O cabeçalho descreve o conteúdo do corpo da requisição;
		\item Traz informações que facilitam o \alert{parsing} da resposta HTTP.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exemplo completo}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/telnet}
		\label{fig:telnet}
		\caption{Exemplo completo de uma requisição e uma resposta HTTP}
	\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Motores de busca}

\begin{frame}
    \frametitle{Busca na Web}
    \begin{itemize}
        \item Para recuperar a informação na Web é necessário construir primeiro um \alert{índice de páginas};
        \item Pela característica dinâmica da Web os índices devem estar em constante \alert{processo de atualização};
        \item A atualização de engines como o Google se baseia em um processo chamado \alert{Web Crawler}.
    \end{itemize}
    \begin{exampleblock}{}
        \begin{quote}
            Quando os rastreadores encontram uma página da Web, nossos sistemas processam o conteúdo da página da mesma forma que um navegador. Detectamos os sinais importantes, como as palavras-chave e a idade do conteúdo do site, e registramos tudo isso no índice da Pesquisa. \cite{google-crawler}
        \end{quote}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Page Rank}
    Para classificar as páginas, o algoritmo de \emph{page rank} leva em consideração a quantidade de páginas que aponta para ela numa escala logarítmica.
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../imagens/page-rank}
		\label{fig:page-rank}
		\caption{Funcionamento do algoritmo de Page Rank \footnote{\url{https://pt.wikipedia.org/wiki/PageRank\#/media/Ficheiro:PageRanks-Example.svg}}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Resultados}
    \begin{itemize}
	    \item A leitura dos resultados das buscas realizadas nos motores da Web normalmente é feita por navegadores com foco para humanos;
	    \item Recuperar a informação dentro de um conteúdo HTML, sem o auxílio de um navegador, pode ser complexo;
        \item A ideia do \alert{Web Scrapping} é ser capaz de recuperar informações dentro de conteúdos HTML. Ex.: leitura de tabelas em um portal.	    
	\end{itemize}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{../imagens/querido-diario}
		\label{fig:querido-diario}
		\caption{Projeto Querido Diário de Web Scrapping\footnote{\url{https://github.com/okfn-brasil/diario-oficial}}}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{Web Semântica}

\begin{frame}
    \frametitle{Origens}
    \begin{itemize}
        \item Com o crescimento da quantidade de informações na Web deve ser possível também às máquinas acessarem o conteúdo;
        \item É necessário aumentar a eficiência dos mecanismos de busca e de outras ferramentas de processamento automático de documentos; 
        \item Utilização de \alert{linguagens} que permitam definir dados e regras para o raciocínio sobre esses dados: proposta da \alert{Web Semântica};
        \item Escrever nos dados não apenas conteúdo que auxilie a visualização por navegadores, mas também \alert{estruturas conceituais que possam ser utilizadas por robôs}. \cite{introri-book}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Estrutura}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/semantic-stack}
		\label{fig:semantic-stack}
		\caption{Estrutura da Web Semântica\footnote{\url{https://pt.wikipedia.org/wiki/Web_sem\%C3\%A2ntica\#/media/Ficheiro:W3c_semantic_web_stack.jpg}}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Definições}
    \begin{itemize}
        \item Problema: permitir que o conhecimento seja lido por máquinas e por humanos;
        \item Desafio: relacionar e distribuir conhecimento em diferentes domínios;
        \item Padronização:
        \begin{itemize}
            \item OWL e ontologias: domínios de conhecimento para relacionamento de \alert{conceitos};
            \item RDF: formato para armazenamento de dados semânticos -- \alert{instâncias};
            \item RDFa, JSON-LD: padrões para troca de informações.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplos}
    \begin{itemize}
        \item Quero buscar uma receita de sobremesa sem limão:
        \begin{itemize}
            \item Tem que ser uma sobremesa;
            \item Não pode ter limão;
            \item Tem que ser barata;
            \item Tem que ser muito gostosa;
            \item Tem que estar num local possível de comprar (próximo).
        \end{itemize}
        \item Como seria um algoritmo para encontrar a receita ideal?
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Busca da receita}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/dessert}
		\label{fig:dessert}
		\caption{Busca a receita na Web tradicional \cite{web-datos}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Busca da receita -- Solução}
    \begin{itemize}
        \item A Web Semântica permite a criação de \alert{conceitos}, que são bastante assertivos;
        \item Transforma um conceito complexo numa busca booleana.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/dessert-solution}
		\label{fig:dessert-solution}
		\caption{Busca a receita na Web Semântica \cite{web-datos}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Armazenamento em triplas}
    \begin{itemize}
        \item Os conteúdos na Web Semântica são armazenados em \alert{triplas} para facilitar a \alert{leitura por máquinas}
        \begin{description}
            \item[Sujeito] Definido como \alert{recurso}, forma a URI. Deve ser \alert{único};
            \item[Predicado] Descreve a \alert{propriedade} ou característica a ser representada no objeto;
            \item[Objeto] Valor associado a um predicado. Pode ser outro Sujeito
        \end{description}
        \item O formato em triplas garante a certeza sobre o \alert{conceito}
    \end{itemize}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/exemplo-medalhas-ouro1}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/exemplo-nota}
		\label{fig:triplas}
		\caption{Armazenamento em triplas}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo -- Publicação}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/rdf-publicacao}
		\label{fig:rdf-publicacao}
		\caption{Exemplo da classe Publicação em RDF Schema \cite{introri-book}}
    \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Dados Abertos Interconectados}

\begin{frame}
    \frametitle{Definições}
    \begin{itemize}
        \item A Web Semântica é a Web de Dados, e o formato padrão permite o relacionamento de conceitos;
        \item Essa conexão de dados em diferentes fontes é chamada de \alert{Linked Data} ou Dados Interconectados;
        \item A implementação de \emph{Linked Data} se baseia em quatro regras: \cite{data01}
        \begin{enumerate}
            \item Utilização de URI's como nome;
            \item Utilização de HTTP nas URI's de forma que as pessoas possam buscar pelos nomes;
            \item Quando a URI for acessada, deve fornecer informação útil armazenada dentro do formato padrão da Web Semântica;
            \item Incluir sempre links para outras URI's, de forma a facilitar a descoberta de mais conhecimento para as pessoas.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{LOD Cloud}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/lod-cloud}
		\label{fig:lod-cloud}
		\caption{A LOD Cloud mostra como os dados se conectam em todo o mundo \footnote{\url{https://lod-cloud.net/}}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Base Semântica}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/sparql01}
		\label{fig:sparql01}
		\caption{Base de dados semânticos \cite{semweb}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Consulta Semântica}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/sparql02}
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/sparql03}
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/sparql04}
		\label{fig:sparql-query}
		\caption{Construindo a consulta semântica no RDF em SPARQL \cite{semweb}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Resultados}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/sparql05}
		\label{fig:sparql-result}
		\caption{Triplas localizadas com a consulta \cite{semweb}}
    \end{figure}
\end{frame}

\section{Redes Sociais}

\begin{frame}
    \frametitle{Obtendo dados}
    \begin{itemize}
        \item A extração da informação em dados de redes sociais depende da disponibilidade de uma camada de busca;
        \item Como existem problemas de acesso aos dados na maior parte delas, utilizamos como exemplo a API do Twitter;
        \item O Twitter possui duas formas de consulta:
        \begin{description}
            \item[Search API] Busca por tweets no histórico e retorna uma fração dos elementos disponíveis;
            \item[Filter API] Conecta no fluxo de atividades público para identificar tweets à medida que chegam de acordo com os termos fornecidos para busca.
        \end{description}
        \item As ferramentas de busca servem como pano de fundo para construção da \alert{coleção de documentos};
        \item Conceito de \alert{atualização de status}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplos}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/tweet-faca-coletado}
		\label{fig:tweet-faca-coletado}
		\caption{Exemplo de coleta de tweet}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo -- Dados}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/tweet-data}
		\label{fig:tweet-data}
		\caption{Exemplo de retorno da API do Twitter}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../recuperacao-informacao}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}

